【響應林鄭】與全港最貴髮型師開一日工 年過六十 Kim Robinson 不言休養生靠一餐

人稱「金較剪」的神級髮型師 Kim Robinson 在今年將慶祝四十周年的事業生涯，問他不怕暴露年齡？他直截了當說：人過六十有咩好怕？他只在乎身體健康，讓他繼續博殺工作下去。他很早起床，他告訴我通常早上六點就會醒了，內行人就清來，當頂級的髮型師早起是必然的生活，因為最頂級的客人都要在上班前弄好髮型。

Kim 那班在中環打滾的客人，都在九點前現身；另一班要去派對、開演唱會的，就在晚上現身。他數十年來已習慣這樣長時間工作，只是為了養生，十多年前開始他堅持每天早起做四十五分鐘運動、也請私人教練操肌，吃清淡、喝檸檬水，緊遵醫生和營養師指示，他只怕一天不能再工作。

看到 Kim 的身型，一身結實肌肉修長線條，實沒法讓人相信他已屆甲子，再看舊照中的他，除多一兩條皺紋沒大分別。這當然是嚴謹生活的成果，可是再守規矩，天要弄人時，鐵人也會倒下，早前他工作期間突然大動脈撕裂，幸而客人發現他面色不妥，送他入院做手術，執返條命。

再努力維持健康，死神還是會來試探，醫生證實原來是他把自己逼太緊，出事原因在操勞和壓力。他身邊人都同意不過，訪問時他除了吃早餐的十五分鐘，之後沒有一刻坐下的時間，他說每天安排八至十個客是上限，但當日好友周凱旋突然出現，花四十分鐘幫我弄個頭可以嗎？他二話不說就出手了。

還未計他花在管理香港兩家新加坡一家髮廊的工作，還有他的個人髮型用品品牌，還有他在籌備個人的畫展，年底出書，同時進行。作為人所共知的全港最貴髮型師，大眾都以為他為錢奔波，Kim 說：「我不為錢。我天生是藝術家，但我思考方式近似企業家。我還在工作，是因為我有熱情，我成世人就是想擁有一家最靚的髮型屋，裡面提供最正的服務。」身處他的過萬尺獨立屋，我確信他不用為錢。那是為虛榮？他說他是為了滿足自己不滅的鬥心。

「我們做創作，成世人流流長總要進化要改變，一成不變就只會out，我要做最勁的人，我只能夠向前衝。」

Kim 生於澳洲的鄉村，早在十幾歲，他就離家外闖，師承Vidal Sassoon，也曾跟隨上世紀的髮型大師Alexander de Paris在巴黎工作、之後轉戰米蘭時裝界，為Dolce & Gabbana、Valentino、Versace時裝騷和廣告女模當髮型師。最後Kim 選擇落戶亞洲，扎根香港，開設 Le Salon。他說作為金髮碧眼的老外，在最好的時勢活在香港，他得到很多別人恨不來的機會，「當年呀英國人要住半山、美國人聚居淺水灣，他們自覺是優越的階級，好勢利，問我做咩成日同中國人同本地人玩。而家時而勢易，都變晒中國人住啦。」

Kim 來港四十年，雖然廣東話依然不靈光，但他早已沾染了香港人的習氣，「香港人充滿欲望。香港人就是要做到最好。這種地方特色成為了我的指引和動力，因為你若不夠水準，就沒辦法有這裡生存下去了。
「我慶幸來香港，香港當時是領導整個亞洲的潮流的，你得到了香港，就得到了亞洲。香港人勝在唔同你客氣，好老實，你的創作得唔得、適唔適合亞洲都會直接講。最開心是得到Joyce 創辦人 Joyce Ma 和 Bonnae Gokson的看顧，她們的出眾品味和成就，讓我大開眼界，她們為香港女人開創了一個時代，她們話畀女人知，女人可以有事業有品味。

「然後我又在 TVB 得到好多的曝光機會，每一晚都要輪流幫肥肥 （沈殿霞）、狄波拉、汪明荃、鄭裕玲等人 set 頭，她們又介紹其他藝人給我，到他們逐一出去影圈闖，我又跟住一齊去。

「以前的髮型師和藝人，都擁有好深厚關係，我要好了解他們的性格需要，他們也好想找到可以信賴的夥伴。他們不是需要追新款的人，他們只要保持一個良好的外觀和形象，故此不可能常換髮型師的。以前別人說 Kim 你的髮廊好星光熠熠，我不會為此太自豪，他們永遠都覺得我可以信賴，才最緊要。」Kim 最自豪的事，是客人告訴他，在街給陌生人截住問：「你個髮型好靚，邊個剪？」

因為這種自豪，又讓 Kim 衍生新想法，「現實是，我收費好貴、我得一對手，一日剪足八小時都幫不了更多人剪髮，有很多女士很希望給我揮刀一剪，但她們未必付得起很高的銀碼來買我的才藝。」於是Kim 決定要將髮型工業系統化，客人可用平板電腦，根據面型頭髮長度和偏好，來找出Kim 預設的髮型，但最後，還得多很多雙手去執行他的想法，Kim 於是又花大量時間去培訓髮型師，日日如是，為如鐵人一般的生活，其實是為博而博。由四十年前來港親身感受實踐的「香港精神」，這鬼佬說到做到。

剪完，咪又係同出面差唔多

不敢苟同。

但當日好友周凱旋突然出現，花四十分鐘幫我弄個頭可以嗎？他二話不說就出手了。

仲話好友

每個髮型師既 work 都有佢地個人既既 signatures，呢樣野冇得跟。